# *Footer* (Rodapé)

Geralmente localizado na parte inferior das páginas, o *footer* (rodapé) pode ser organizado de formas distintas. Normalmente essa organização é definida através da combinação de elementos que reforçam a identidade visual com o conteúdo a ser informado, respeitando os objetivos de negócio e as necessidades do usuário.

![Exemplo do componente footer.](imagens/footer-type-standard.png)
*Exemplo do componente footer*

O *footer*, deve ser utilizado como um elemento de "fechamento" de conteúdo de página, ajudando o usuário em sua localização e, em muitos casos, auxiliando-o com serviços úteis e informações complementares.

Seu *layout* pode variar em seu conteúdo, cor e forma dependendo da necessidade do projeto ou do padrão da *grid* ao qual o *footer* deverá se adequar.

---

## Tom e voz

O *footer* deve apresentar um padrão organizacional com *layout* consistente, previsível e facilmente detectável em todas as páginas do projeto.

---

## Anatomia

O *footer* é composto por vários elementos visuais e componentes organizados em espaços determinados. É importante notar que **os elementos se repetem nas versões e variações do footer**, podendo assumir outras formas dependendo do tipo escolhido ou da resolução da tela.

A seguir, apresentamos os elementos e componentes mais utilizados no *footer*:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Logo principal | --- | Obrigatório |
| 2 | Mapa do Site | --- | Opcional |
| 3 | *container* Mapa do Site | --- | Opcional |
| 4 | Ícone "expandir" | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Obrigatório |
| 5 | Ícone "retrair" | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Obrigatório |
| 6 | Título "Redes Sociais" | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 7 | Botão "Rede Social" | [Componente Button](/ds/components/button?tab=designer) | Opcional |
| 8 | Logo assinatura | --- | Opcional |
| 9 | *container* informações legais | --- | Opcional |
| 10 | Texto informações legais | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 11 | Texto informações legais - destaque | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 12 | *container* *footer* | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |
| 13 | Componente *divider* | [Componente Divider](/ds/components/divider?tab=designer) | Obrigatório |

![Anatomia do componente footer em grid de doze colunas.](imagens/footer-anatomy-1.png)
*Anatomia do componente footer em grid de 12 colunas*

![Anatomia do componente footer em grid de oito colunas.](imagens/footer-anatomy-2.png)
*Anatomia do componente footer em grid de 8 colunas*

![Anatomia do componente footer em grid de quatro colunas.](imagens/footer-anatomy-3.png)
*Anatomia do componente footer em grid de 4 colunas*

**Atenção:** em caso de necessidade de inserção de novos componentes, a equipe de design responsável pelo *Design System* deverá ser contactada para a realização de um estudo preliminar.

---

### Detalhamento dos Itens

O *footer* é organizado em quatro grandes áreas compostas por vários elementos. Neste tópico, exploraremos cada uma dessas áreas e seus respectivos elementos com mais detalhes:

![Detalhamento das áreas do componente footer.](imagens/footer-structure.png)
*Detalhamento das áreas do componente footer*

#### 1. Área Logo Principal (Obrigatório)

![Área logo principal.](imagens/footer-logo.png)
*Área logo principal*

Esta área é destinada à utilização a logo do sistema ou portal, respeitando as alturas e larguras mínimas e máximas definidas na área de *tokens*.

#### 2, 3, 4, e 5. Área Mapa do *Site*

O mapa do *site* é formado pela junção de vários componentes *list*. Cada *list* deverá está inserido na *grid* utilizando 2, 3, 4, 8 ou 12 colunas, respeitando as definições de espaçamento e alinhamento propostos, mantendo uma melhor organização quanto à responsividade.

**Atenção:** caso o mapa do *site* apresentado esteja muito extenso, correndo o risco de se tornar pesado e difícil de usar, será necessária a criação de um mapa completo do *site* em uma página separada e vinculá-lo ao *footer*, que é geralmente onde os usuários esperam encontrar essa informação.

![Exemplo de list usada de duas em duas colunas.](imagens/footer-sitemap.png)
*Exemplo de list usada de 2 em 2 colunas*

**Atenção:**  o componente *list*, em todos os itens que o compõe, possui a altura definida como comportamento de densidade.

##### Mapa do *Site* - adição de novas *Lists*

Sempre que houver a necessidade de adicionar novas *lists*, estas deverão ser organizadas abaixo mantendo as especificações de colunas e de espaçamento já definidas nos *tokens*.

![Exemplo de adição de novas lists no footer.](imagens/footer-add-sitemap.png)
*Exemplo de adição de novas lists no footer*

##### Comportamento de expansão de *list*

O mapa do *site*  quando utilizados em *layouts* com 4 e 8 colunas deve ser apresentado como *lists* no "comportamento *list* expandir", devida à limitação de espaço.

Para o *footer* o "comportamento *list* expandir" transforma as categorias das *lists* em *lists* do *layout* 12 colunas em *lists* expansíveis com ação *collapse*. Cada categoria da *list*, quando acionada, apresentará em seu interior os itens da *list* que a compõe.

Por definição, só deve ser apresentada uma *list* por vez, ou seja, quando uma categoria com seus itens estiver aberta, automaticamente as outras deverão permanecer fechadas.

![Exemplo do comportamento expandir footer em grid de quatro e oito colunas.](imagens/footer-expand-list.png)
*Exemplo do comportamento expandir em footer de 4 e 8 colunas*

#### 6, 7 e 8. Área Informações Secundárias

É formada pela junção das informações referentes às redes sociais e às marcas utilizadas como assinaturas.

![Exemplo de áreas secundárias.](imagens/footer-second_inform.png)
*Exemplos de áreas secundárias*

##### Redes Sociais

Esta área fornece botões secundários de acesso rápido às redes sociais.

##### Logo Assinatura

Área destinada à apresentação de logos ou siglas que integrem uma empresa ou marcas parceiras que patrocinam ou endossam um evento ou projeto específico.

#### 9, 10 e 11. Área Informação Legal

Esta área apresenta informações indispensáveis ao sistema ou portal e deve ser utilizado sempre que for necessário.

![Exemplo de áreas de informação legal.](imagens/footer-legal_info.png)
*Exemplos de áreas de informação legal*

*Atenção:* o componente *list* possui documentação com suas próprias especificações, no entanto, houve a necessidade de ajustes de cor para se adequar ao *layout* do componente *footer*. Ver mais detalhes na área de *token*.

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

O componente *footer* deve se comportar de forma fluida em relação à resolução de tela utilizada. A tabela a seguir resume as dimensões  de *footer* utilizadas referentes à quantidade de *grids*:

Seguem exemplos de *footers* para cada *grid* disponível:

![Exemplo de rodapé simples em grid de doze colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-grid-12col.png)
*Rodapé simples em grid de 12 colunas*

![Exemplo de rodapé simples em grid de oito colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-grid-8col.png)
*Rodapé simples em grid de 8 colunas*

![Exemplo de rodapé simples em grid de quatro colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-grid-4col.png)
*Rodapé simples em grid de 4 colunas*

![Exemplo de rodapé complexo em grid de doze colunas (seis lists).](imagens/footer-behavior-responsive-complex-grid-12col-6lists.png)
*Rodapé complexo em grid de 12 colunas (6 lists)*

![Exemplo de rodapé complexo em grid de doze colunas (doze lists)](imagens/footer-behavior-responsive-complex-grid-12col-12lists.png)
*Rodapé complexo em grid de 12 colunas (12 lists)*

![Exemplo de rodapé complexo em grid de oito colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-complex-grid-8col.png)
*Rodapé complexo em grid de 8 colunas*

![Exemplo de rodapé complexo em grid de quatro colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-complex-grid-4col.png)
*Rodapé complexo em grid de 12 colunas (4 lists)*

![Exemplo de barra de informação em grid de doze colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-info-grid-12col.png)
*Rodapé simples - barra de informação em grid de 12 colunas*

![Exemplo de barra de informação em grid de oito colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-info-grid-8col.png)
*Rodapé simples - barra de informação em grid de 8 colunas*

![Exemplo de barra de informação em grid de quatro colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-simple-info-grid-4col.png)
*Rodapé simples - barra de informação em grid de 4 colunas*

![Exemplo de barra de informação em grid de doze colunas (seis lists)](imagens/footer-behavior-responsive-complex-info-grid-12col-6lists.png)
*Rodapé complexo - barra de informação em grid de 12 colunas (6 lists)*

![Exemplo de barra de informação em grid de doze colunas (doze lists)](imagens/footer-behavior-responsive-complex-info-grid-12col-12lists.png)
*Rodapé complexo - barra de informação em grid de 12 colunas (12 lists)*

![Exemplo barra de informação em grid de oito colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-complex-info-grid-8col.png)
*Rodapé complexo - barra de informação em grid de 8 colunas*

![Exemplo barra de informação em grid de quatro colunas.](imagens/footer-behavior-responsive-complex-info-grid-4col.png)
*Rodapé complexo - barra de informação em grid de 4 colunas*

**Atenção:** mesmo existindo variação na quantidade de *lists* apresentadas para o *footer*, estes deverão se ajustar à disposição de sua respectiva *grid*.

### 2. Fundo Claro e Fundo Escuro

O *footer* pode ser utilizado com dois tipos de superfícies distintas: *Fundo Claro* e *Fundo Escuro*.

![Exemplo de footer utilizando o tema 1.](imagens/footer-behavior-theme1.png)
*Exemplo de footer utilizando o fundo escuro*

![Exemplo de footer utilizando o tema 2.](imagens/footer-behavior-theme2.png)
*Exemplo de footer utilizando o fundo claro*

### 3. *Layout* Fluido

Em alguns casos, conforme a necessidade do projeto ou das regras de negócio, os elementos do *footer* podem apresentar mudanças de alinhamento, afetando desta forma seu *layout*.
Esta organização e composição final deverá sempre respeitar o alinhamento na sua respectiva *grid*.

![Exemplos do comportamento fluido do footer.](imagens/footer-fluidlayout.png)
*Exemplos do comportamento fluido do footer*

---

## Especificações

### Tipografia

|Name|Size|Weight|Outros|
|--|--|--|--|
|Título Redes Sociais|`-–font-size-scale-up-01`|`-–font-weight-bold`|-|
|Texto Informações Legais|`-–font-size-scale-down-01`|`-–font-weight-medium`|-|
|Texto Informações Legais - Destaque|`-–font-size-scale-down-01`|`-–font-weight-extra-bold`|-|
|Texto componente list (categoria)|`-–font-size-scale-down-02`|`--font-weight-semi-bold`|`text-transform:uppercase;`|
|Texto componente list (itens)|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|-|

### Cores

#### *Footer* Fundo Escuro

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Logo Principal|color|`--pure-0`|
|Texto Componente Lista|color|`--blue-warm-20`|
|Container Componente Lista|background color|`--blue-warm-vivid-90`|
|Ícone Expandir|color|`--blue-warm-20`|
|Ícone Retrair|color|`--blue-warm-20`|
|Título Redes Sociais |color|`--pure-0`|
|Container Informações Legais|background color|`--blue-warm-vivid-90`|
|Logo Assinatura|color|`--pure-0`|
|Texto Informações Legais|color|`--pure-0`|
|Texto Informações Legais - Destaque|color|`--pure-0`|
|Container *Footer* |background color|`--blue-warm-vivid-90`|

#### *Footer* Fundo Claro

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Logo Principal|color|`--gray-80`|
|Texto Componente Lista|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Container Componente Lista|background color|`--pure-0`|
|Ícone Expandir|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Ícone Retrair|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Título Redes Sociais |color|`--gray-80`|
|Container Informações Legais|background color|`--pure-0`|
|Logo Assinatura|color|`--gray-80`|
|Texto Informações Legais|color|`--gray-80`|
|Texto Informações Legais - Destaque|color|`--gray-80`|
|Container *Footer* |background color|`--pure-0`|

### Espaçamentos

#### Sem Informação Legal

|Name|Padding - Property|
|--|--|
|*4 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` / `0px` / `variável`|
|Logo Principal|`16px` / `variável (grid)` / `48px` / `48px`|
|*8 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` /`0px` / `variável`|
|Logo Principal|`40px` / `variável (grid)` / `48px` / `48px`|
|Título Redes Sociais|`0px` / `--` / `0px` / `--`|
|Botão Rede Social|`0px` / `16px` / `--` / `0px`|
|Logo Assinatura|`40px` / `0px` / `--` / `0px`|
|*12 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` / `0px` / `variável`|
|Logo Principal|`40px`  / `--`/ `48px` / `48px`|
|Título Redes Sociais|`0px` / `563px` / `0px` / `--`|
|Botão Rede Social|`0px` / `16px` / `--` / `0px`|
|Logo Assinatura|`40px` / `0px` / `--` / `0px`|

#### Área Informação Legal

|Name|Padding - Property|
|--|--|
|*4 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` / `0px` / `variável`|
|Texto Informações Legais|`centralizado` / `centralizado` / `centralizado` / `centralizado`|
|*8 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` / `0px` / `variável`|
|Texto Informações Legais|`centralizado` / `centralizado` / `centralizado` / `centralizado`|
|*12 Colunas*|*left* / *right* / *top* / *bottom*|
|Componente Separador|`0px` / `0px` / `0px` / `variável`|
|Texto Informações Legais|`centralizado` / `centralizado` / `centralizado` / `centralizado`|

### Dimensão

#### Dimensões - Sem Informação Legal

|Name|Property|
|--|--|
|*4 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente Divider|`480px` /`1px`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Mínimo|`102px` / `variável`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Máximo|`180px` / `variável`|
|Container *Footer*|`480px` / `133px`|
|*8 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente Separador|`768px` / `1px`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Mínimo|`102px` / `variável`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Máximo|`180px` / `variável`|
|Container Redes Sociais|`688px` / `96px`|
|Container *Footer*|`768px` / `variável (conteúdo)`|
|*12 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente Separador|`1280px` / `1px`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Mínimo|`102px` / `variável`|
|Logo Principal e Assinatura - Tam. Máximo|`180px` / `variável`|
|Container Redes Sociais|`1200px` / `96px`|
|Container *Footer*|`1280px` / `variável (conteúdo)`|

#### Dimensões - Área Informação Legal

|Name|Property|
|--|--|
|*4 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente divider|`480px` / `1px`|
|Container Informações Legais|`480px`  / `48px`|
|*8 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente Separador|`768px` / `1px`|
|Container Informações Legais|`788px` / `48px`|
|*12 Colunas*|*width* / *height*|
|Componente Separador|`1280px` / `1px`|
|Container Informações Legais|`1280px` / `48px`|
